

你好，我是温铭。

正如上节课介绍过的，作为服务端开发工程师，我们并不会对动态调试的工具集做深入的学习，大都是停留在使用的这个层面上，最多去编写一些简单的 stap 脚本。更底层的，比如 CPU 缓存、体系结构、编译器等，那就是性能工程师的领域了。

在 OpenResty 中有两个开源项目：`openresty-systemtap-toolkit` 和 `stapxx` 。它们是基于 Systemtap 封装好的工具集，用于 Nginx 和 OpenResty 的实时分析和诊断。它们可以覆盖 on CPU、off CPU、共享字典、垃圾回收、请求延迟、内存池、连接池、文件访问等常用的功能和调试场景。

在今天这节课中，我会带你浏览下这些工具和对应的使用方法，目的是帮你在遇到 Nginx 和 OpenResty 的疑难杂症时，可以快速找到定位问题的工具。在 OpenResty 的世界中，学会使用这些工具是你进阶的必经之路，也是和其他开发者沟通的非常有效的方式——毕竟，工具产生的数据，会比你用文字描述更加准确和详尽。

不过，需要特别注意的是，OpenResty 的最新版本 1.15.8 默认开启了 LuaJIT GC64 模式，但是 `openresty-systemtap-toolkit` 和 `stapxx` 并没有跟着做对应的修改，这就会导致里面的工具都无法正常使用。所以，你最好在 OpenResty 旧的 1.13 版本中来使用这些工具。

开源项目的贡献者大都是兼职身份，他们并没有义务来保证这些工具可以一直正常使用，这也是你在使用开源项目时候需要意识到的一点。

以共享字典为例
-------

按照惯例，我先用一个你最熟悉的、也是上手最简单的工具 `ngx-lua-shdict`，来作为今天开篇的示例。

`ngx-lua-shdict` 这个工具，可以分析 Nginx 的共享内存字典，并且追踪字典的操作。你可以用 `-f` 选项指定 dict 和 key，来获取共享内存字典里面的数据。 `--raw` 选项可以导出指定 key 的原始值。

下面是一个从共享内存字典中获取数据的命令行示例：

    # 假设 nginx worker pid 是 5050
    $ ./ngx-lua-shdict -p 5050 -f --dict dogs --key Jim --luajit20
    Tracing 5050 (/opt/nginx/sbin/nginx)...
    
    type: LUA_TBOOLEAN
    value: true
    expires: 1372719243270
    flags: 0xa
    

类似的，你可以用 `-w`选项，来追踪指定 key 的字典写操作：

    $./ngx-lua-shdict -p 5050 -w --key Jim --luajit20
    Tracing 5050 (/opt/nginx/sbin/nginx)...
    
    Hit Ctrl-C to end
    
    set Jim exptime=4626322717216342016
    replace Jim exptime=4626322717216342016
    ^C
    

让我们看看这个工具是怎么实现的吧。`ngx-lua-shdict` 是一个 perl 的脚本，但具体的实现和 perl 并没有关系，perl 只是被用来生成了 stap 脚本并运行起来：

    open my $in, "|stap $stap_args -x $pid -" or die "Cannot run stap: $!\n";
    

你完全可以用 Python、PHP、Go 或者你喜欢的任何语言来编写。stap 脚本中，比较关键的地方是下面这行代码：

    probe process("$nginx_path").function("ngx_http_lua_shdict_set_helper")
    

这就是我们在上节课中提到的探针`probe`，探测的是 `ngx_http_lua_shdict_set_helper` 这个函数。而这个函数的调用，都是在 `lua-nginx-module` 模块的 `lua-nginx-module/src/ngx_http_lua_shdict.c` 文件中：

    static int
    ngx_http_lua_shdict_add(lua_State *L)
    {
    return ngx_http_lua_shdict_set_helper(L, NGX_HTTP_LUA_SHDICT_ADD);
    }
    
    static int
    ngx_http_lua_shdict_safe_add(lua_State *L)
    {
    return ngx_http_lua_shdict_set_helper(L, NGX_HTTP_LUA_SHDICT_ADD
    |NGX_HTTP_LUA_SHDICT_SAFE_STORE);
    }
    
    static int
    ngx_http_lua_shdict_replace(lua_State *L)
    {
    return ngx_http_lua_shdict_set_helper(L, NGX_HTTP_LUA_SHDICT_REPLACE);
    }
    

这样，我们只要探测这个函数，就可以追踪到共享字典的所有操作了。

on CPU 和 off CPU
----------------

在使用 OpenResty 的过程中，你最常遇到的应该就是性能问题了把。性能比较差，也就是 QPS 很低的表现主要有两类，CPU 占用过高和 CPU 占用过低。前者的瓶颈，可能是没有使用我们之前介绍过的性能优化的方法；而后者可能是因为使用了阻塞函数。相对应的，on CPU 和 off CPU 火焰图，可以帮助我们确认最终的根源所在。

要生成 C 级别的 on CPU 火焰图，你需要使用 systemtap-toolkit 中的`sample-bt`；而 Lua 级别的 on CPU 火焰图，则是由 stapxx 中的 `lj-lua-stacks` 来生成的。

我们以 `sample-bt` 为例来介绍下如何使用。`sample-bt` 这个脚本，可以对你指定的任意用户进程（不仅限于 Nginx 和 OpenResty 进程），来进行调用栈的采样。

例如，我们可以用下列代码，对一个正在运行的 Nginx worker 进程（PID 是 8736）采样 5 秒钟：

    $ ./sample-bt -p 8736 -t 5 -u > a.bt
    WARNING: Tracing 8736 (/opt/nginx/sbin/nginx) in user-space only...
    WARNING: Missing unwind data for module, rerun with 'stap -d stap_df60590ce8827444bfebaf5ea938b5a_11577'
    WARNING: Time's up. Quitting now...(it may take a while)
    WARNING: Number of errors: 0, skipped probes: 24
    

它输出的结果文件 a.bt， 可以使用 FlameGraph 工具集来生成火焰图:

    stackcollapse-stap.pl a.bt > a.cbt
    flamegraph.pl a.cbt > a.svg
    

这里的`a.svg` ，就是生成的火焰图，你可以用浏览器打开查看。不过要注意，在采样期间，我们需要保持一定的请求压力，否则采样数为 0 的话，就没办法生成火焰图了。

接着我们再来看下如何采样 off CPU，你需要使用的脚本是 systemtap-toolkit 中的 `sample-bt-off-cpu`。它的使用方法和 `sample-bt` 类似，我也写在了下面的代码中：

    $ ./sample-bt-off-cpu -p 10901 -t 5 > a.bt
    WARNING: Tracing 10901 (/opt/nginx/sbin/nginx)...
    WARNING: _stp_read_address failed to access memory location
    WARNING: Time's up. Quitting now...(it may take a while)
    WARNING: Number of errors: 0, skipped probes: 23
    

在stapxx 中，分析延迟的工具是`epoll-loop-blocking-distr`，它会对指定的用户进程进行采样，并输出连续的 `epoll_wait` 系统调用之间的延迟分布：

    $ ./samples/epoll-loop-blocking-distr.sxx -x 19647 --arg time=60
    Start tracing 19647...
    Please wait for 60 seconds.
    Distribution of epoll loop blocking latencies (in milliseconds)
    max/avg/min: 1097/0/0
    value |-------------------------------------------------- count
        0 |@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@  18471
        1 |@@@@@@@@                                            3273
        2 |@                                                    473
        4 |                                                     119
        8 |                                                      67
       16 |                                                      51
       32 |                                                      35
       64 |                                                      20
      128 |                                                      23
      256 |                                                       9
      512 |                                                       2
     1024 |                                                       2
     2048 |                                                       0
     4096 |                                                       0
    

你可以看到，这个输出结果显示，绝大部分延迟都小于 1 毫秒，但也有少数是在 200 毫秒以上的，这些就是需要关注的。

上游和阶段跟踪
-------

除了 OpenResty 的代码本身可能出现性能问题外，当 OpenResty 通过 `cosocket` 或者 `proxy_pass` 这样的上游模块，与上游服务进行通信时，如果上游服务自身的延时比较大，也会对整体的性能带来很大的影响。

这个时候，你可以使用 `ngx-lua-tcp-recv-time`、`ngx-lua-udp-recv-time` 和 `ngx-single-req-latency` 这几个工具来进行分析，这里我以 `ngx-single-req-latency` 为例解释下。

这个工具和工具集里面的大部分工具并不太一样。其他工具，多是基于大量的采样和统计分析，得出一个数学上的分布结论。而 `ngx-single-req-latency` 分析的却是单个的请求，跟踪出单个请求在 OpenResty 中各个阶段的耗时，比如 rewrite、access、content 阶段以及上游的耗时。

我们可以来看一个具体的示例代码：

    # making the ./stap++ tool visible in PATH:
        $ export PATH=$PWD:$PATH
    
        # assuming an nginx worker process's pid is 27327
        $ ./samples/ngx-single-req-latency.sxx -x 27327
        Start tracing process 27327 (/opt/nginx/sbin/nginx)...
    
        POST /api_json
            total: 143596us, accept() ~ header-read: 43048us, rewrite: 8us, pre-access: 7us, access: 6us, content: 100507us
            upstream: connect=29us, time-to-first-byte=99157us, read=103us
    
        $ ./samples/ngx-single-req-latency.sxx -x 27327
        Start tracing process 27327 (/opt/nginx/sbin/nginx)...
    
        GET /robots.txt
            total: 61198us, accept() ~ header-read: 33410us, rewrite: 7us, pre-access: 7us, access: 5us, content: 27750us
            upstream: connect=30us, time-to-first-byte=18955us, read=96us
    

这个工具会跟踪它启动后遇到的第一个请求。输出的内容和 opentracing 非常类似，你甚至可以把 systemtap-toolkit 和 stapxx ，当作是 OpenResty 中 APM（应用性能管理）的非侵入版本。

写在最后
----

除了今天我讲到的这些常用工具，OpenResty 自然还提供了更多的工具，它们就交给你自己去探索和学习了。

其实，在追踪技术方面，OpenResty 和其他的开发语言、平台相比，还有一个比较大的不同之处，希望你可以慢慢体会：

> 保持代码基的简洁和稳定，不要在其中增加探针，而是通过外部动态跟踪的技术来进行采样。

最后给你留一个问题，你在使用 OpenResty 的时候，使用过哪些工具来进行跟踪和分析问题呢？欢迎留言和我探讨这个问题，也欢迎你把这篇文章分享出去，我们一起交流和进步。